<speech>
   <id>1408e91a-6ad7-4418-a20c-6dcd6973e8f5</id>
   <speaker>
      <id>759ef060-2003-4490-8455-a93e8a87dde0</id>
      <name>Angela Merkel</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   auch ich m
   chte Ihnen, lieber Herr Bundespr
   sident Richard von Weizs
   cker, ganz herzlich zu dieser Auszeichnung gratulieren, wobei auch ich der Meinung bin, dass die Richard-Merton-Ehrennadel die Verleiher genauso schm
   ckt wie den, an den sie verliehen wurde.
   Ich bin heute sehr gerne zur diesj
   hrigen Festveranstaltung des Stifterverbandes f
   r die Deutsche Wissenschaft gekommen. Ich m
   chte auch von meiner Seite aus Danke sagen
   Danke f
   r 90
   Jahre Wissenschaftsf
   rderung in Deutschland. Seit 90
   Jahren b
   ndelt der Stifterverband das Engagement der Wirtschaft f
   r die Wissenschaft. Er unterst
   tzt Forschung und Lehre in Deutschland, gibt immer wieder Impulse f
   r die Weiterentwicklung unserer Wissenschaftslandschaft und f
   rdert vor allen Dingen b
   rgerschaftliches Engagement im Bereich der Stiftungen. Die Wirtschaft
   bernimmt im Stifterverband Verantwortung f
   r ein leistungsstarkes Hochschul- und Wissenschaftssystem.
   Auf jeden Fall sind es 90
   Jahre im Dienst der Wissenschaft. Und schon am Anfang stand eine Erkenntnis. Diese Erkenntnis hing unmittelbar mit der allgemeinen Situation im Gr
   ndungsjahr des Stifterverbandes zusammen. 1920, kurz nach der Katastrophe des Ersten Weltkriegs, war Deutschland in seinen wirtschaftlichen und sozialen Fundamenten schwer ersch
   ttert. Damals waren es weitsichtige Unternehmer und Wissenschaftler, die sich schnell einig wurden in der Ansicht, dass ein zukunftsf
   higes Deutschland, eine zukunftsf
   hige Gesellschaft und Wirtschaft immer auch auf leistungsf
   hige Universit
   ten, Hochschulen und Forschungsinstitute gegr
   ndet sein sollten. Das Spannende war, dass sie erkannten, dass die Unternehmen eine Mitverantwortung f
   r die Bildungs- und Forschungslandschaft haben. Beispielhaft daf
   r steht der
   berlieferte Satz von einem der Gr
   nder des Stifterverbandes, Carl Duisberg. Er sagte 1920:
   Wir m
   ssen jeden Pfennig, den wir
   brig haben, in die Wissenschaft stecken.
   In diesem Zitat kommt bereits ein unternehmerisches Selbstverst
   ndnis zum Ausdruck, das rund 30
   Jahre sp
   ter dem idealtypischen Unternehmerbild der Sozialen Marktwirtschaft entsprechen sollte.
   Das ist der Geist, der eine lange Tradition geformt hat und der deutlich macht: Soziale Verantwortung der Wirtschaft ist etwas, wof
   r man einsteht
   von 1920 bis heute.
   Rund 3.000
   Unternehmen, Verb
   nde, Stiftungen und Privatpersonen machen den Stifterverband mit ihren Spenden, Beitr
   gen und Stiftungsertr
   gen zum aktuell gr
   ten privaten Wissenschaftsf
   rderer Deutschlands. Mit seinen Initiativen zur St
   rkung der Hochschulen und zur Vernetzung von Wissenschaft und Wirtschaft weist der Stifterverband immer wieder den Weg, wie wir mit Bildung, Forschung und Innovation unseren Wohlstand dauerhaft sichern k
   nnen.
   Sie, meine Damen und Herren, nehmen ernst, was uns das Grundgesetz auftr
   gt:
   Eigentum verpflichtet. Sein Gebrauch soll zugleich dem Wohle der Allgemeinheit dienen.
   Das ist ein Satz, den man in den letzten zwei Jahren nicht f
   r jeden, der in der privaten Wirtschaft, insbesondere in einem bestimmten Sektor, t
   tig ist, sagen konnte.
   Ich danke Ihnen daf
   r, dass Sie sich genau diesem grundgesetzlichen Artikel verpflichtet f
   hlen. Wir brauchen Ihr Engagement zum Wohle der Allgemeinheit mehr denn je
   gerade jetzt, in einer Zeit, in der sich auch die Bundesrepublik Deutschland durch die internationale Finanz- und Wirtschaftskrise nicht nur in der schwierigsten haushaltspolitischen Situation ihrer Geschichte befindet, sondern vor allen Dingen auch darum ringt, was das Verst
   ndnis von Sozialer Marktwirtschaft ist und wo die Verantwortung der einzelnen Gruppen liegt. Ich glaube, dass wir im Augenblick insgesamt in einer Situation sind, in der die Verfasstheit unseres Staates immer wieder auf die Probe gestellt wird, in der die Beitr
   ge der Einzelnen dringend notwendig sind. F
   r mich war es eine gute Erfahrung, dass wir mit dem Ausbruch der internationalen Finanz- und Wirtschaftskrise ein wichtiges und im Allgemeinen sehr intensives und gutes Miteinander von Politik, Arbeitgebern
   sprich, der Wirtschaft
   und Arbeitnehmern gehabt haben.
   Die Soziale Marktwirtschaft befindet sich in einer Bew
   hrungsprobe. Gerade in einer solchen Zeit ist es wichtig, dass auch das Engagement der Wirtschaft im Bereich Forschung und Bildung, also im Zukunftsbereich, deutlich wird. Wir haben einen Wirtschaftseinbruch von f
   nf Prozent gehabt
   etwas, was die Bundesrepublik Deutschland in seiner 60-j
   hrigen Geschichte bislang nicht gekannt hat. Dieser Wirtschaftseinbruch wird uns und das Leben in unserem Lande auch noch einige Jahre pr
   gen. Und wie es so ist: Im ersten Schock ist jeder noch mit dabei, aber bei der
   berwindung der Krise werden jetzt auch die M
   hen der Ebene kommen. In einer solchen Krise werden auch weltweit die Karten neu gemischt. Es wird ganz wichtig sein, dass das, was uns in den letzten Jahren stark gemacht hat, jetzt auch weitergef
   hrt wird.
   Gerade in der Phase, die vor uns liegt, sind Institutionen wie der Stifterverband aus meiner Sicht von allergr
   ter Bedeutung. Denn die Menschen schauen mehr denn je, wo denn Elemente und Kennzeichen der Sozialen Marktwirtschaft auch in Zeiten der Globalisierung erlebbar sind. Da es auch um die Zukunft unseres Landes geht, wenn wir
   ber Bildung und Forschung sprechen, ist es gerade in einer Zeit, in der der Wettbewerb weltweit zunimmt, wichtig, deutlich zu machen, welcher Anspruch uns in Deutschland leitet. Dabei ist der Stifterverband eine wichtige Gr
   e.
   In dieser Zeit erlebt unser Land einen massiven demografischen Wandel. Wir werden
   erfreulicherweise
   mehr
   ltere, aber weniger Junge haben. In den n
   chsten Jahren werden Jahr f
   r Jahr 200.000 Menschen mehr aus dem Arbeitsleben ausscheiden als da eintreten. Umso wichtiger wird es sein, das, was unser Rohstoff ist, n
   mlich die F
   higkeiten und Kenntnisse der Menschen, fortzuentwickeln, denn dabei stehen wir in einem viel st
   rkeren Wettbewerb, als wir fr
   her hatten.
   Ich sehe gerade Herrn Reitzle, der mich auf meiner letzten Golfreise begleitet hat
   das Folgende gilt aber auch f
   r Reisen nach China und in andere L
   nder: Wenn man sich einmal in der Welt umschaut
   Sie alle, die Sie hier sitzen, sind wahrscheinlich
   fters auf Reisen als ich
   , dann muss man einfach erkennen, dass die Dynamik in vielen Bereichen der Welt so sichtbar ist, dass es von allergr
   ter Bedeutung ist, dass wir auf dem guten Fundament, das wir haben, aufbauen und uns stetig weiterentwickeln. Wenn wir das nicht tun, werden wir unwiderruflich abgeh
   ngt werden. Dabei spielt die Frage von Bildung und Wissenschaft eine zentrale Rolle. Wer sich einmal anschaut, was an Bildungsst
   tten und Bildungsst
   dten rund um die Welt in dieser Zeit gebaut wird und was in Bildung investiert wird, der wei
   , dass wir auf einem guten Pfad sind, aber der wei
   auch, dass wir intensiv weitermachen m
   ssen.
   Der ehemalige Vorsitzende des Stifterverbandes, Richard Merton, hat einmal gesagt:
   Die Forschung von heute ist das Brot von morgen.
   Damit hat er schon damals, in den 50er Jahren, Recht gehabt, aber das gilt in unserer heutigen Zeit noch mehr. Deshalb ist meine Erwartung, dass Ihr Engagement nach 90
   Jahren nicht erlahmt, sondern gerade in den Zeiten, in denen wir jetzt leben, an Kraft gewinnt.
   Wir haben uns in unserer Regierungsarbeit nat
   rlich auch dieser Aufgabe gewidmet. Sie wissen, dass wir gerade bei Bildung und Forschung trotz notwendiger Haushaltskonsolidierung nicht gespart haben. Im Gegenteil: Wir haben in diesem Bereich einen systematischen Aufwuchs an Ausgaben, den wir auch fortsetzen wollen. Wir haben gesagt: Deutschland soll eine Bildungsrepublik werden. Fragen der Sozialen Marktwirtschaft, die inzwischen, wie ich glaube, besser geregelt sind, als das noch vor 50
   Jahren der Fall war, werden heute insbesondere durch Bildungsfragen ersetzt. Wenn unser Land nicht gut gebildete Menschen und insbesondere gut gebildete junge Leute hervorbringt, wenn das lebenslange Lernen nicht zu einer Selbstverst
   ndlichkeit wird und wenn nicht auch die
   lteren als Pers
   nlichkeiten angesehen werden, die sich immer wieder weiterentwickeln k
   nnen, dann werden wir mit der Dynamik der Entwicklung auf der Welt nicht mithalten k
   nnen.
   Deshalb haben wir jetzt versucht, die notwendige Haushaltskonsolidierung vorzunehmen, die auch ganz viel mit Zukunft zu tun hat. Denn es ist eigentlich ein unhaltbarer Zustand, dass wir seit etwa 40
   Jahren ganz selbstverst
   ndlich immer mehr ausgeben, als wir einnehmen. Wenn wir heute
   ber Sparen sprechen, sprechen wir eigentlich nur
   ber die Erreichung eines Zustandes, in dem wir in einem Jahr nicht mehr ausgeben, als wir eingenommen haben. Dann haben wir aber immer noch keine Schulden abgebaut. Deshalb muss sich an der Struktur unseres Haushaltes etwas
   ndern.
   Wir hatten im Jahre 1980 einen Anteil der Sozialausgaben am Bundeshaushalt von 16
   Prozent. 1990 waren wir schon bei 30
   Prozent. Wir sind in diesem Jahr
   es ist ein krisenbedingter Haushalt, weshalb das etwas atypisch ist; aber ganz so schlimm ist es generell noch nicht
   bei fast 55
   Prozent. Wenn wir dann noch die Personalkosten des Bundes und die Zinszahlungen addieren, sind bereits rund 75
   Prozent des Bundeshaushalts ausgegeben. Wenn wir da keine Neutarierung zugunsten von Zukunftsinvestitionen hinbekommen, dann wird es f
   r die kommenden Zeiten ausgesprochen schwierig. Und wenn der Anteil der Zinszahlungen am Bundeshaushalt weiter w
   chst, dann werden nat
   rlich die Spielr
   ume f
   r kommende Generationen immer geringer. Deshalb gibt es zu dem, was wir tun m
   ssen, keine vern
   nftige Alternative
   es gibt immer Alternativen, aber es gibt in diesem Fall keine vern
   nftige Alternative. Darum ist es auch so wichtig
   und ich bitte den Stifterverband, das ganz vehement zu tun; Sie tun es ja auch
   , dass wir dar
   ber eine gesamtgesellschaftliche Diskussion f
   hren und uns immer wieder deutlich machen: Wo stehen wir in Deutschland, woran k
   nnen wir ankn
   pfen und was liegt vor allen Dingen als Aufgabe vor uns?
   Man kann viele Rechtsanspr
   che definieren, aber der Anspruch, ein dynamisches Land zu sein und im globalen Wettbewerb eine f
   hrende Position einzunehmen, ist durch Definition nicht m
   glich; man muss sich das vielmehr t
   glich erarbeiten. Deshalb haben wir heute Nachmittag in der Tat
   leider auch wieder etwas kontrovers
   ber das Erreichen des Zehn-Prozent-Ziels in Bildung und Forschung gesprochen. Das hei
   t nichts anderes, als dass wir gesamtgesellschaftlich drei Prozent unseres Bruttoinlandsprodukts f
   r Forschung und
   m
   glichst schon im Jahre 2015
   sieben Prozent f
   r Bildung ausgeben wollen.
   Nun sind diese Prozentzahlen zugegebenerma
   en relativ ambivalent. Denn einige L
   nder haben heute berichtet, dass der Einbruch des Bruttoinlandsprodukts um f
   nf Prozent sie in die erstaunliche Lage versetzt, zwar 2010 sieben Prozent f
   r Bildung ausgeben zu k
   nnen, dies aber 2013 nicht mehr zu schaffen, obwohl sie 2013 mehr ausgeben werden als 2010. Das zeigt, dass man mit einer solchen Gr
   e nicht alles beschreiben kann, zumal dann zu Recht auch immer wieder gesagt wird: Das Geld muss auch vern
   nftig eingesetzt werden.
   Deshalb ist es so wichtig, dass wir in Deutschland den Stifterverband haben, denn an Ihren Beispielen k
   nnen wir sehen, wie innovativ und individuell neue Wege beschritten und neue Projekte unternommen werden k
   nnen. Diese kann man zwar gleich f
   r alle und f
   r alles einf
   hren, sie sind aber notwendige und wichtige Erg
   nzungen. Wenn man allein an die vielen Bildungsprojekte im Bereich der Stiftungen in Deutschland denkt, kann man ohne Weiteres sagen: Sie bereichern die Bildungslandschaft erheblich. Sie haben auch immer wieder dazu beigetragen, an Stellen, an denen sich der Staat in Zust
   ndigkeitsabgrenzungen ergeht, Br
   cken zwischen den verschiedenen Institutionen zu bauen.
   Mir sind Stiftungsprojekte aufgefallen, von denen man eigentlich denkt, dass sie Normalit
   t sein m
   ssten. Wenn man aus dem Blickwinkel eines Kindes auf seinen Bildungsweg schaut, muss man sagen: Das Kind interessiert ja nicht, in wessen Zust
   ndigkeit es sich gerade aufh
   lt
   ob in halber Zust
   ndigkeit des Bundes im Kindergartenalter, in ganzer Zust
   ndigkeit des Landes im Schulalter oder beim Verlassen der Schule sofort wieder in der Zust
   ndigkeit der Bundesagentur f
   r Arbeit. Das Kind m
   chte im Allgemeinen
   und auch die Eltern m
   chten das
   vielmehr vern
   nftig gebildet werden.
   Weil nun die Ausbildung von Kinderg
   rtnerinnen eine Fachausbildung und die Ausbildung von Grundschullehrerinnen eine akademische Ausbildung ist, ist es
   ber Jahre und Jahrzehnte hinweg so gewesen, dass die Grundschullehrerin den Kindergarten nicht betrat und die Kinderg
   rtnerin die Grundschule nicht betrat. Damit wurde das arme Kind auch nicht auf den
   bergang vorbereitet und analog zum sch
   nen deutschen Sprichwort
   Mit der Schule beginnt der Ernst des Lebens
   nat
   rlich von einer Phase der Fr
   hlichkeit unmittelbar in den Ernst des Lebens entlassen, ohne dass man schaute, ob man diese Stufe auch besser
   berschreiten kann. Ich bin unglaublich dankbar daf
   r, dass man es in einem Projekt
   ber die trickreiche Idee einer gemeinsamen Weiterbildung und die Notwendigkeit, in dieser Phase gemeinsam Zeit zu verbringen, irgendwie geschafft hat, die Neugier so gro
   werden zu lassen, dass die Grundschullehrerin gefragt hat, ob sie auch einmal in den Kindergarten schauen kann, und die Kinderg
   rtnerin gefragt hat: Kann ich auch einmal in die Grundschule gehen? Das war ein gro
   er Erfolg. Aus so etwas kann dann auch gemeinschaftliches Denken im Sinne der Menschen werden, was in unserer hoch entwickelten Gesellschaft eben an vielen Stellen unglaublich fragmentiert und damit, wei
   Gott, nicht mehr zum Wohle des Menschen ist. Das sind nicht immer Fragen des Geldes.
   Wir haben in Dresden auf dem Bildungsgipfel einen grandiosen Erfolg erzielt, n
   mlich dass Berufsberatung in Schulen stattfinden darf. Das hei
   t, dass die Bundesagentur f
   r Arbeit grunds
   tzlich die Erlaubnis erh
   lt, zum Ende der Schulzeit in die Hauptschul- und Realschulklassen zu gehen, um
   ber die Vielfalt der Berufe und dar
   ber zu informieren, wie man eine Bewerbung schreibt. Auch das sind im Grunde genommen zwei Zust
   ndigkeitswelten, die zusammengebracht werden. So sind die Dinge, die wir in unserer Bundesrepublik zu leisten haben, zum Teil Dinge, die zwar nat
   rlich etwas mit finanzieller Ausstattung zu tun haben. Aber gerade in Ihrem privaten Engagement sind es an vielen Stellen eben auch Dinge, die innovatives Denken in eine zum Teil doch sehr starre und sich mit Ver
   nderungen schwer tuende Gesellschaft hineinbringen.
   Die Frage, wie wir in der Bildung vorankommen, wird nat
   rlich dar
   ber entscheiden, wie wir in zehn oder 20 Jahren dastehen werden. Wenn wir uns einfach anschauen, dass nicht nur die Zahl derer, die in die Schule kommen, signifikant kleiner wird, sondern dass sich auch die Zusammensetzung derer, die in die Schule kommen, ver
   ndert, der Anteil der Migrantinnen und Migranten erheblich zunimmt, und wenn wir uns anschauen, dass heute in vielen Gro
   st
   dten die Zahl der Eingeschulten mit einem Migrationshintergrund schon gr
   er als die Zahl derer mit einem Hintergrund von Eltern aus Deutschland ist, dann ist erkennbar, wie wichtig es ist, hier in der geeigneten Art und Weise wirklich Chancen f
   r ein ganzes Leben durch vern
   nftige Bildung zu entwickeln.
   Wir haben au
   erdem die Situation, dass es einen Teil der Bev
   lkerung gibt
   damit haben wir uns auf unserer Klausurtagung jetzt sehr stark besch
   ftigt
   , der in der Langzeitarbeitslosigkeit verharrt. Auch die so genannten Hartz-IV-Reformen haben nicht dazu gef
   hrt, dass die Ausgaben f
   r Langzeitarbeitslose geringer geworden sind. Sie sind fast konstant geblieben. Bei einer Bev
   lkerung von 80
   Millionen Menschen haben wir mehr als f
   nf
   Millionen erwerbsf
   hige Hilfebed
   rftige. Darunter sind 660.000 Alleinerziehende, f
   r die man schon durch bessere Kinderbetreuung, f
   r die auch sonst manches spricht, die Arbeitsf
   higkeit erh
   hen k
   nnte, und rund 1,2
   Millionen
   ltere Menschen, wobei man heute mit
   ber 50 schon
   lter ist. Man ist dann zwar
   lter, als wenn man 40 ist, aber dass man im Erwerbsleben bei einer Lebenserwartung von doch deutlich
   ber 75
   Jahren mit 50 im Grunde schon zum schwer vermittelbaren Bereich geh
   rt, ist ein Zustand, den sich unsere Gesellschaft in Zukunft nicht leisten kann. Deshalb wird gerade die berufliche Qualifizierung auch in den Berufsjahren, in denen man schon
   ber ein erhebliches Ma
   an Erfahrung verf
   gt, eine der wichtigen Aufgaben sein. Herr Hambrecht nickt gerade; ich konnte mir das bei der BASF auch einmal anschauen.
   Das wirft v
   llig neue Fragen des Lernens auf. Wir haben es damals im Zusammenhang mit der Deutschen Einheit immer wieder gesehen: Wenn der Pr
   fer pl
   tzlich 25
   Jahre und der Gepr
   fte 50
   Jahre alt ist, dann stellen sich auch kulturell und gesellschaftspolitisch ganz andere Fragen als wir bisher gew
   hnt waren. Insofern ist der Bereich des lebenslangen Lernens sicherlich ein unglaublich spannender
   ob es nun um das Berufsleben oder um das Forschungs- oder Akademikerleben geht.
   Wir haben versucht
   in der letzten Legislaturperiode hat das Annette Schavan als Bildung- und Forschungsministerin gemacht
   , sehr intensiv zu evaluieren, wie Deutschland in der Forschungslandschaft dasteht. Ich glaube, wir haben mit der Hightech-Strategie etwas Gutes gemacht. Wir l
   gen uns nicht bez
   glich dessen in die Tasche, wo wir gut sind oder wo wir schlechter sind, sondern wir analysieren das systematisch und geben Ziele vor. Wenn man einmal sieht, wie strategisch und durchg
   ngig das in anderen Teilen der Welt gemacht wird, dann ist das aus meiner Sicht die einzige M
   glichkeit, um heute vorne mit dran zu bleiben. Ich glaube, dass sich daraus auch ein gutes Miteinander von Wirtschaft, Wissenschaft und Politik ergeben hat. In der Forschungsunion wird dies t
   glich praktiziert.
   Insoweit sind viele Ihrer Projekte, die ich hier jetzt nat
   rlich nicht alle nennen kann, auch Erg
   nzungen, Erweiterungen und Anst
   e, um auch im politischen Tun voranzukommen. Ich glaube, wir tun auch gut daran, die Erkenntnisse aus unserer Forschungslandschaft in Deutschland in die Europ
   ische Union und in das vereinigte Europa einzubringen, weil Deutschland mit einer klaren Ausrichtung am Leistungsprinzip hierbei doch erhebliche Erfolge erzielt hat. Es ist uns damals gelungen
   darauf bin ich heute noch ein bisschen stolz
   , dass wir es w
   hrend unserer deutschen EU-Ratspr
   sidentschaft im Jahr 2007 geschafft haben, einen Europ
   ischen Forschungsrat zu installieren, der nicht nach der Frage
   Aus welcher Ecke Europas kommst du; wie gro
   muss die Gruppe sein?
   entscheidet, sondern wirklich nur nach der Frage, welches die guten Projekte sind, die wir f
   rdern m
   ssen. Exzellenz ist n
   mlich die einzige M
   glichkeit daf
   r, dass wir weltweit unseren Ruf und unsere F
   higkeiten weiterentwickeln k
   nnen.
   Ich glaube, dass wir in unseren Forschungsaktivit
   ten breit ausgerichtet sein sollten. Es gibt in den entwickelten Gesellschaften eine gewisse Tendenz, bestimmte Forschungsbereiche gleich f
   r nicht wichtig zu erkl
   ren, und andere, die hinsichtlich der Feuilletons re
   ssiert haben, wieder massiv zu f
   rdern. So wacht man eines Tages auf
   und es gibt keinen Elektrochemielehrstuhl mehr in Deutschland. Irgendwie gibt es dann S
   tze wie
   Die Elektrochemie ist auch wichtig
   . Wenn das die Gr
   nder des Stifterverbandes damals geh
   rt h
   tten, w
   ren sie in Ohnmacht gefallen, weil v
   llig klar ist, dass Elektrochemie zur Chemie geh
   rt; dazu gibt es gar keine Alternative. Nun fangen wir halt wieder damit an, Elektrochemielehrst
   hle zu f
   rdern und zu entwickeln, weil wir die E-Mobility, wie es so sch
   n hei
   t, also die Elektroantriebe, voranbringen wollen. Nachdem vieles in die Biotechnologie gegangen ist, geht es jetzt wieder in die Elektrochemie und dann geht es wieder in andere Bereiche. Meine Bitte an den Stifterverband lautet also: Sagen Sie mit 90
   Jahren bitte einfach: Alles kommt wieder und manches kommt neu hinzu. Bleiben Sie breit aufgestellt und gehen Sie nicht nach den Modeerscheinungen.
   Meine Damen und Herren, es bleibt mir nur, all denen zu danken, die sich Zeit und Energie ihres pers
   nlichen Lebens nehmen, um dem Stifterverband immer wieder ein Gesicht zu geben und auch die Dinge deutlich zu machen, die Sie bewegen. Ich glaube, in unserer schnelllebigen Zeit des 21.
   Jahrhunderts ist irgendwann das h
   chste Gut, das man geben kann, pers
   nliche Zeit. Deshalb ist es ganz wichtig, dass auch in zehn, in 20 und in 30
   Jahren dieser Stifterverband aus Pers
   nlichkeiten besteht, die sich vielleicht einmal im Jahr die Zeit nehmen, sich dar
   ber auszutauschen, was sie f
   r das Allgemeinwohl tun. Das ist heute alles andere als selbstverst
   ndlich, wenn man rund um die Uhr verf
   gbar sein muss. Das, was fr
   her normal war, dass man ab 20
   Uhr keinen mehr auf der Welt erreichte, ist heute bei weitem nicht so. Wenn man selbst mit Amerika alles erledigt hat, ist dann in Tokio schon wieder die B
   rse ge
   ffnet. In diesem Lauf der Welt wei
   man gar nicht, wann man ein sch
   nes Zusammensein organisieren soll. Auch ein gemeinschaftliches Leben im Stifterverband ist also wichtig.
   Herr Oetker und liebe Mitglieder, ich gratuliere Ihnen zu 90
   Jahren erfolgreicher Arbeit, und ich w
   nsche mir, dass Sie im 100.
   Jahr wieder auf zehn gute Jahre zur
   ckblicken k
   nnen. Herzlichen Dank.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>