<speech>
   <id>bbd7ae25-1967-464a-91b1-8561eb77d013</id>
   <speaker>
      <id>0ab8d5aa-aa54-49b2-873f-072bb26aa3d2</id>
      <name>Monika Grütters</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   Es braucht nicht viel Phantasie, um sich vorzustellen, dass hier in der so genannten Kanzlergalerie schon geschichtsträchtigere Veranstaltungen stattgefunden haben als unser heutiges Treffen und dass hier möglicherweise auch schon bedeutendere Worte gesprochen wurden als Sie sie heute hören werden. Eines aber hat es in diesen heiligen Hallen ganz bestimmt noch nie gegeben: eine Rede an einem Papp-Möbel, an einem Stehpult "to go", an einem Produkt deutscher Kultur- und Kreativwirtschaft.
   Ich verdanke es meinem Vortrag vor einem Jahr bei der Jahreskonferenz der Branche an einem Rednerpult, dessen steile Auflage sich als ungeeignet erwies, auch nur ein Blatt Papier zu halten - was eine 20minütige Rede nicht unbedingt einfacher macht. Bei meinem anschließenden Rundgang - genauer: beim Besuch am Stand von "room in a box" - wurde dann zwischen allerlei Pappmöbeln die Idee geboren, ein dem Wohlbefinden der Rednerin zuträglicheres Rednerpult zu entwickeln. Vielen Dank dafür an Gerald Dissen, Lionel Palm und ihr Team!
   Es spricht sich hier, so viel kann ich nach nur einer Redeminute schon sagen, ganz hervorragend: Nichts rutscht, nichts wackelt, nichts fällt - und beflügelt werden dank der ungewohnten Optik allenfalls die Gedanken, aber nicht das Manuskript. Ein bestens geeigneter Standpunkt also, um die Kultur- und Kreativpiloten 2015 zu begrüßen! In diesem Sinne: Herzlich willkommen im Bundeskanzleramt, liebe Kultur- und Kreativpilotinnen!
   Sie reüssieren mit Taschen, die aus Rettungswesten hergestellt wurden, mit Puppen, die in Film und Fernsehen groß raus kommen, mit einer "Erinnerungsguerilla" im öffentlichen Raum, oder auch mit einer Schreibwerkstatt für regional-kolorierte Kurzgeschichten oder mit der Aufführung von Musik aus Videospielen in Live-Konzerten … - um nur einige Beispiele zu nennen, über die wir gleich noch mehr erfahren werden. 32 originelle Geschäftsideen haben wir - die Initiative Kultur- und Kreativwirtschaft der Bundesregierung und das u-institut - im diesjährigen Wettbewerb Kultur- und Kreativpiloten aus insgesamt 704 Bewerbungen ausgewählt, um sie heute Abend feierlich auszuzeichnen.
   Jede einzelne Idee erzählt von der Kraft der Phantasie, um die es uns bei der Förderung der Kultur- und Kreativwirtschaft geht. Ich bin immer wieder begeistert und beeindruckt, wenn ich höre, sehe und erlebe, was aus dieser Kraft entsteht. Sie alle, die Sie heute Abend ausgezeichnet werden, stehen mit der Kraft Ihrer Phantasie für die Kraft der Veränderung, die unser Land voran bringt! Schön, Sie künftig im Kreis unserer nun bald 200 Kultur- und Kreativpiloten zu wissen - einer Gemeinschaft, in der Sie miteinander kooperieren und voneinander lernen können!
   Ihre Ideen für eine bessere Welt brauchen wir im Moment ganz besonders, um die Menschen aufnehmen zu können, die, aus Kriegs- und Krisengebieten kommend, zu Hunderttausenden Zuflucht suchen in Deutschland. Deshalb freue ich mich, dass es Projekte und Produkte unserer Kultur- und Kreativpiloten gibt, die eine menschenwürdige Unterbringung in Flüchtlingslagern ermöglichen, geflüchteten Menschen den Neuanfang in Deutschland erleichtern und Brücken bauen zwischen Einheimischen und Neuankommenden.
   Großartig finde ich im Übrigen auch die enge Zusammenarbeit der Kultur- und Kreativpiloten mit UNICEF. Mit der wunderbaren Aktion "Kochen für Freunde", die daraus hervorgegangen ist, werden private Gastgeber im Freundeskreis zu UNICEF-Botschaftern. So macht Spenden doppelt Freude!
   Ich bin überzeugt, meine Damen und Herren, dass es vor allem die Künstler und Kreativen sind, die mit ihrem Mut zum Experimentieren Undenkbares möglich machen, so dass wir sagen können: Wir schaffen das!
   Das verdient Unterstützung! Deshalb gibt es die Initiative Kultur- und Kreativwirtschaft der Bundesregierung, für deren Förderung es künftig in meinem Haus - über die bisherige Unterstützung hinaus - einen Haushaltstitel für die kulturellen Schwerpunkte der Kultur- und Kreativwirtschaft mit jährlich 1,5 Millionen Euro geben wird. Damit kann ich heute umso beherzter an Sie appellieren: Machen Sie weiterhin Ihr Ding - wir unterstützen Sie dabei! Alles Gute und weiterhin viel Erfolg für Ihre Unternehmen und Projekte!
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>