<speech>
   <id>50788a5c-4749-436d-a669-79398f7467bc</id>
   <speaker>
      <id>ad7da9cc-8fa7-457f-8ab1-9068875ef69e</id>
      <name>Bernd Neumann</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   im Namen der Bundesregierung begrüße ich Sie herzlich zur Grundsteinlegung auf der Baustelle für den vierten Erweiterungsbau der Deutschen Nationalbibliothek in Leipzig.
   Alle Kulturnationen der Welt unterhalten Nationalbibliotheken. Sie sammeln und archivieren die gesamte Literatur des jeweiligen Sprachraums, verzeichnen sie systematisch und halten sie für die Benutzung bereit. Die Bewahrung des nationalen Kulturerbes ist eine Aufgabe, der die Bundesregierung eine zentrale kulturpolitische Bedeutung zumisst. Eine Schlüsselstellung nimmt dabei die Deutsche Nationalbibliothek mit ihren umfassenden Beständen ein. Die Deutsche Nationalbibliothek ist das Gedächtnis der Kulturnation Deutschland. Mehr als 23 Millionen Medieneinheiten lagern in den Magazinen an den Standorten hier in Leipzig und in Frankfurt am Main.
   Mit dem Deutschen Musikarchiv, das sich derzeit noch in Berlin befindet, unterhält die Deutsche Nationalbibliothek darüber hinaus die zentrale Sammlung von Musikalien und Tonträgern und das musikbibliografische Informationszentrum Deutschland. Der Erweiterungsbau, für den wir heute den Grundstein legen, wird auch für diese Sammlung Magazinfläche bieten.
   Meine Damen und Herren,
   Sammeln, Archivieren, Verzeichnen und Nutzbar machen: Die klassischen Felder des Bibliothekswesens stellen die Einrichtungen heute vor ganz neue Herausforderungen. "Sammeln und Archivieren" heißt in Zeiten, in denen immer mehr Publikationen digital und nicht mehr in gedruckter Form erscheinen, etwas ganz anderes, als Bücher in Regalen aufzubewahren. Auch diese digitalen Publikationen gehören zum kulturellen Erbe. So ist es nur konsequent, dass die Deutsche Nationalbibliothek seit der Novellierung des Gesetzes 2006 auch für Netzpublikationen zuständig ist.
   Neben den neuen digitalen Medien hütet die Deutsche Nationalbibliothek aber auch einen bedeutenden Schatz von Autographen. So hatte ich vor nicht allzu langer Zeit die Gelegenheit, Briefe von Albert Einstein und von Stefan Zweig in Händen zu halten. Auch für die Erhaltung dieser herausragenden Kostbarkeiten muss auf Dauer gesorgt werden. Darum wird für das Deutsche Buch- und Schriftmuseum gleich mitgebaut.
   Das Sammeln und Erhalten des schriftlichen kulturellen Erbes ist zudem eine Aufgabe, die heute die nationalen Grenzen überschreitet. Die Bundesregierung unterstützt darum die EU-Initiative "Europäische Digitale Bibliothek", in die die Deutsche Nationalbibliothek sowohl ihr Know-how als auch ihre elektronischen Bestände einbringt.
   Bibliotheken sind heute bundesweit vernetzt. Als nationalbibliografisches Zentrum ist die Deutsche Nationalbibliothek Dienstleister für alle Bibliotheken in Deutschland. Und sie ist Anlaufstelle für Nutzer aus der ganzen Republik, ein lebendiges Wissenszentrum – auch und gerade in der modernen, elektronischen Welt. Um mehr Platz für die rund 300.000 Medieneinheiten zu schaffen, die jährlich dazu kommen und um den Nutzern eine angenehme Umgebung zu geben, entsteht nunmehr der vierte Erweiterungsbau seit 1916, zu dem wir heute den Grundstein legen. Die über 50 Mio. Euro aus meinem Haushalt sind ein klares Bekenntnis der Bundesregierung zur Nationalbibliothek und zum Standort Leipzig.
   Nach dem Entwurf der Architektin Gabriele Glöckler entsteht ein Bibliotheksgebäude auf höchstem architektonischen und technischen Niveau. Die elegante und städtebaulich einfühlsame Architektursprache des Erweiterungsbaus wird die vielfältigen Aufgaben der Deutschen Nationalbibliothek und auch ihre Bedeutung für die Stadt Leipzig sinnfällig machen.
   Ich freue mich, gleich den symbolischen Hammerschlag vorzunehmen und wünsche den Verantwortlichen eine glückliche Hand und viel Erfolg für die Bauzeit.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>