<speech>
   <id>29e72023-c5b4-4a9a-8dbc-8fc8a3d0f0aa</id>
   <speaker>
      <id>9458bb81-c986-4f09-bb0e-631bcd26c3bb</id>
      <name>Angela Merkel</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   herzlichen Dank für die besondere Ehre, für die freundlichen Worte und den sehr herzlichen Empfang für mich und unsere gesamte Delegation. Ich grüße die Einwohner dieser Stadt und die gesamte Bevölkerung Mexikos, ganz besonders natürlich auch die Schülerinnen und Schüler der deutschen Schule, die ein Stück der deutsch-mexikanischen Verbundenheit zeigen.
   Es war und ist mir ein besonderes Anliegen,
   auf meiner Reise nach Lateinamerika auch Ihr Land, Herr Präsident, zu besuchen. Mexiko spielt eine bedeutende Rolle auf der globalen Ebene. Unsere Länder wissen, dass wir vor gleichen Herausforderungen stehen, ob es nun um die drängenden Themen des Klimawandels, des Ressourcenschutzes oder der Biodiversität geht, um einen freien und fairen Handel oder etwa um die Sicherung von Frieden, Freiheit und politischer Stabilität. Das alles sind Aufgaben, die wir letztlich nur in vereinter Anstrengung bewältigen können.
   So komme ich zu Ihnen, im Gepäck mit dem Angebot einer fairen Partnerschaft und zur Wahrnehmung gemeinsamer Interessen. Die vielfältigen und traditionsreichen Beziehungen zwischen Deutschland und Mexiko beruhen auf gemeinsamen Grundlagen: Auf der Achtung der Menschen- und Freiheitsrechte, auf Demokratie und Rechtsstaatlichkeit. Uns eint auch das Interesse an funktionierenden staatlichen Strukturen und guter, transparenter Regierungsführung.
   Unsere Partnerschaft – Sie haben es auch gesagt, Herr Präsident – wird vor allem durch ausgezeichnete wirtschaftliche Beziehungen angetrieben. Wir wollen auch in Zukunft ein wichtiger wirtschaftlicher Partner Mexikos sein. Das zeigt sich auch an der Tatsache, dass hochrangige Vertreter der Wirtschaft Teil unserer Delegation sind und ein großes Interesse daran haben, die wirtschaftlichen Beziehungen mit Ihrem Land zu vertiefen. Wir werden das heute auf dem Wirtschaftsforum auch noch einmal gemeinsam zum Ausdruck bringen.
   Insgesamt dient dieser Besuch dem Ausbau unseres Netzwerks politischer, wirtschaftlicher, wissenschaftlicher und kultureller Beziehungen – zum gegenseitigen Nutzen und zur Vertiefung der Freundschaft zwischen unseren Ländern. Sie, Herr Präsident, haben eben gesagt, Sie möchten etwas mehr Deutschland in Mexiko und etwas mehr Mexiko in Deutschland. Ich kann mich diesem Wunsch aus vollem Herzen anschließen.
   Ich bedanke mich noch einmal für den freundlichen Empfang. Ich freue mich auf anregende Gespräche und viele Eindrücke, die wir heute noch gewinnen werden können, auch wenn diese nur Eindrücke von einem kleinen Teil Ihres Landes sind. Dies ist ein wunderbares Land. Danke für den Empfang!
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>