<speech>
   <id>a66e709e-b9bc-4622-b38d-231a35d1b93c</id>
   <speaker>
      <id>7d0490bb-b808-43cb-aa52-eed06bb3ff04</id>
      <name>Angela Merkel</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   (Aufgrund technischer Probleme konnten die ersten 30 Sekunden der Rede nicht mitprotokolliert werden.)
   Wir haben heute in dem Gespräch mit dem Premierminister schon festgestellt, dass unsere politischen Beziehungen mehr als 100 Jahre alt sind. Sie sind natürlich auch immer wieder von geschäftlichen Beziehungen flankiert worden. Es ist auch sehr interessant zu hören, dass die Commerzbank noch nie Geld bei diesem Geschäft verloren hat. Das sind alles gute Zeichen dafür, weiter im Bankenmarkt vorzustoßen.
   Ich habe schon darauf hingewiesen, dass die Offenheit des Landes natürlich auch sehr eng mit wirtschaftlicher Prosperität verknüpft ist. Wir haben auch über den sensiblen Bankensektor gesprochen. Ich kann sehr gut verstehen, dass ein Land wie Äthiopien angesichts mancher Turbulenz auf den internationalen Finanzmärkten sehr vorsichtig damit ist, seinen Bankensektor nun von Null auf Hundert zu öffnen.
   Aber ich glaube, über den Weg von Joint Ventures oder Kooperationsbeziehungen könnte man noch mehr gerade von dem erreichen, was Ihnen auch am Herzen liegt, nämlich die Ausbildung zu verbessern, Hinweise zu geben und auch die kleinen und mittleren Unternehmen in einem Land wie Äthiopien zu entwickeln.
   Unsere Erfahrung in Deutschland ist: Die kleinen und mittleren Unternehmen sind stabiler und stärker auf ihren Heimatmarkt fixiert. Das heißt, für sie ist die Prosperität des eigenen Landes wirklich von persönlichem Interesse. Wenn wir uns anschauen, wo in Deutschland die vielen Arbeitsplätze geschaffen werden, dann sehen wir, dass das sehr oft beim Mittelstand der Fall ist, weil er sehr flexibel reagieren kann und weil er sich auch immer wieder sehr schnell neuen Produktmöglichkeiten zuwenden kann.
   Bei der Finanzierung des Mittelstandes hat eine Bank wie die Commerzbank eine sehr große Erfahrung. Die Finanzierung wird aber auch, Frau Matthäus-Maier, von der KfW Bankengruppe flankiert, die hierbei sehr viel leisten kann und im Übrigen auch für Hermes-Kredite zuständig ist. Auch das kann natürlich mit Äthiopien angegangen werden.
   Wir glauben, dass die deutsch-äthiopischen Wirtschaftsbeziehungen noch nicht das Niveau erreicht haben, das wir uns vorstellen können. Die Exporte von Äthiopien nach Deutschland sind auch noch sehr stark auf traditionelle Produkte ausgerichtet. Aber vor allen Dingen, was die Rolle Äthiopiens in dieser Region anbelangt, kann eine gute wirtschaftliche Entwicklung Äthiopiens natürlich beispielhaft für viele Nachbarländer sein.
   Deshalb ist mein Wunsch, wenn ich ihn im Namen der deutschen mittelständischen Unternehmen nennen darf, möglichst viel Offenheit und möglichst viel Bereitschaft sowohl bezüglich Infrastrukturprojekten – wir haben hier Spezialisten aus dem Wasser- und Abwasserbereich – als auch bezüglich der Produktionskapazitäten sowie natürlich auch bezüglich des Finanzsektors.
   Wir haben eben, Herr Ministerpräsident, mit dem Präsidenten über etwas gesprochen: Natürlich kann ein Land wie Deutschland, wenn es um Ausschreibungen und um billigste Angebote zum Beispiel bezüglich des Baus einer Straße geht, niemals mit China konkurrieren. China hat noch vor 15 Jahren deutsche Unternehmen für Infrastrukturprojekte ausgesucht, hat aber immer verlangt, dass dabei auch die Fähigkeiten, die Bildung und das Know-how transferiert wurden. Heute baut China die kompliziertesten Tunnel unter dem Jangtse-Fluss selbst; es braucht keinen einzigen Auftragnehmer aus dem Ausland mehr.
   Sie müssen in Äthiopien auch in die Lage kommen, dass Sie in zehn bis 15 Jahren Ihre Infrastruktur selbst bauen. Deshalb ist im Zusammenhang mit Deutschland, europäischen Anbietern und zum Beispiel chinesischen oder anderen Anbietern bei der Frage, was billig und was teuer ist, immer noch einmal zu betrachten, ob ein Vorhaben auf ein Projekt oder langfristig auf eine nachhaltige Entwicklung abzielt, die das Land Äthiopien dann auch befähigen wird, bestimmte Dinge selbst auszuführen. Im zweiten Fall sind wir die billigeren, im ersten Fall sind es vielleicht andere. – Das war meine Werbung für deutsche Unternehmen.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>