<speech>
   <id>bbe5207b-6c72-4881-a8e2-ff1c28e42629</id>
   <speaker>
      <id>1ddf60f9-47ec-4c89-b947-5386480cb833</id>
      <name>Angela Merkel</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   ich freue mich, dass Premierminister Wen und eine große Zahl weiterer Mitglieder der chinesischen Regierung zu den ersten deutsch-chinesischen Regierungskonsultationen und zum 6. Deutsch-Chinesischen Forum für wirtschaftliche und technologische Zusammenarbeit hier in Berlin zusammengekommen sind. Ich möchte Sie alle, die Sie Teilnehmer dieses Forums sind, herzlich begrüßen und wünsche Ihnen viel Erfolg bei den weiteren Beratungen.
   Wir werden heute eine Fülle von Vereinbarungen zwischen Deutschland und China treffen, mit denen wir unsere Zusammenarbeit mit neuen Zielen weiterentwickeln wollen. Dabei zählt unsere wirtschaftliche Kooperation zweifellos zu den wichtigsten Pfeilern der breiten Brücke, die unsere beiden Länder verbindet.
   Unser bilaterales Handelsvolumen hat sich in den letzten zwei Jahrzehnten mehr als verzwanzigfacht. Im letzten Jahr belief es sich auf 130 Milliarden Euro. Damit ist China inzwischen unser drittwichtigster Handelspartner weltweit. Wir sind aber auch gemeinsam der Ansicht: Was gut ist, kann noch besser werden. Deshalb wollen wir bis 2015 sogar ein Handelsvolumen von 200 Milliarden Euro erreichen. Die wirtschaftliche Dynamik unserer beiden Länder stimmt uns zuversichtlich, dass wir das schaffen können.
   Der IWF rechnet für das laufende Jahr mit einem Wachstum der chinesischen Wirtschaft von über neun Prozent. Deutschland hat seinerseits 2010 das stärkste Wachstum seit der Wiedervereinigung verzeichnet. Nach einem guten ersten Quartal hat die deutsche Wirtschaft auch in diesem Jahr beste Aussichten auf ein kräftiges Wachstum. Bei uns ist es so, dass auf den Exportanstieg nach der weltweiten Krise jetzt eine Zunahme der heimischen Nachfrage folgt. Davon profitieren auch unsere Partner weltweit. Das heißt, dass Deutschland auch einen erheblichen Beitrag für die weitere Erholung der Weltkonjunktur leistet.
   Deutsche und chinesische Erfolge auf den Weltmärkten kommen nicht von ungefähr. Sie sind insbesondere der hohen Innovationskraft unserer Unternehmen zu verdanken. Chinesische Unternehmen haben in vielen Bereichen beeindruckende technologische Kompetenzen aufgebaut. Das macht sie zu begehrten Partnern für deutsche Firmen – auch bei der Entwicklung neuer Produkte. Davon sprechen die vielen Verträge Bände, die deutsche und chinesische Unternehmen heute unterzeichnen werden. Auch auf der Hannover Messe 2012, deren Partnerland China sein wird, wird sich jeder vom technologischen Know-how Chinas überzeugen können.
   Von den vielen Feldern, auf denen Deutschland und China bei der Entwicklung von Zukunftstechnologien zusammenarbeiten, möchte ich zum Beispiel die Elektromobilität herausgreifen. Deutschland und China sind in diesem Bereich ideale Partner. Zum einen stellt China den größten Automobilmarkt der Welt dar, zum anderen glänzen deutsche Autohersteller mit ihrer Innovationsstärke. Sie investieren jährlich rund 20 Milliarden Euro in Forschung und Entwicklung. Ich begrüße es daher sehr, dass wir heute den Startschuss für eine gemeinsame Plattform Elektromobilität geben werden. Sie verspricht eine enge Zusammenarbeit unserer beiden Länder bei dieser Zukunftstechnologie.
   Wie gewinnbringend unsere Wirtschaftsbeziehungen für beide Seiten sind, lässt sich auch an den jeweiligen Investitionen ablesen. Ich weiß mich mit Premierminister Wen einig, dass wir unsere Investitionsbeziehungen deutlich vertiefen wollen. Die Wirtschaftsminister unserer beiden Länder haben dazu eine Reihe konkreter Maßnahmen vereinbart, zum Beispiel die Einrichtung einheitlicher Anlaufstellen für Investoren auf beiden Seiten.
   Die deutsche Wirtschaft spielt in China schon heute eine sehr wichtige Rolle als Investor und Arbeitgeber. Die deutschen Investitionen erreichen inzwischen einen Bestand von über 20 Milliarden Euro. Wir werden heute Vereinbarungen über weitere Vorhaben in Milliardenhöhe treffen. Deutsche Unternehmen stellen damit ihr großes Vertrauen in den Standort China unter Beweis. Dabei weiß ich aus vielen Gesprächen mit Unternehmern, die sich in China engagieren, wie wichtig eine Gleichbehandlung mit den heimischen Unternehmen ist. Faire Wettbewerbsbedingungen spielen natürlich auch für weitere Engagements eine wichtige Rolle.
   Umgekehrt – auch das möchte ich hier ganz deutlich sagen – sind viele chinesische Unternehmen als Investoren in Deutschland erfolgreich. Ich möchte aber die chinesische Wirtschaft ausdrücklich ermutigen, sich noch stärker als bisher in Deutschland zu engagieren. Ich kann Ihnen versichern: Sie finden bei uns nicht nur exzellente Rahmenbedingungen, Sie sind uns auch willkommen.
   Beide Länder, China und Deutschland, sind auf den Weltmärkten zu Hause. Als exportorientierte Länder eint uns das Interesse an einer offenen und an einer stabilen Weltwirtschaft. Chinesische wie deutsche Unternehmen sind gleichermaßen auf verlässliche Regelwerke und auf faire Wettbewerbsbedingungen angewiesen. Es gibt zahlreiche Felder, in denen wir bestehende internationale Regeln neu justieren oder in denen wir überhaupt erst gemeinsame Grundsätze vereinbaren müssen. Das gilt zum Beispiel für den Schutz geistigen Eigentums, für die staatliche Förderung von Exportkrediten und für den Zugang zu öffentlichen Beschaffungsmärkten ebenso wie für einen freien Zugang zu und einen verantwortungsvollen Umgang mit Rohstoffen. Ich wünsche mir, dass wir unsere enge Kooperation in solchen Fragen künftig weiter vertiefen.
   Meine Damen und Herren, die Erfolge zahlreicher deutsch-chinesischer Projekte haben auf beiden Seiten viel Vertrauen geschaffen. Auf diesem Vertrauen lässt sich aufbauen. In diesem Geiste sind wir auch zu den ersten deutsch-chinesischen Regierungskonsultationen zusammengekommen. Wir wissen: Innovation und Wohlstand müssen immer wieder aufs Neue hart erarbeitet werden. Ich bin mir sicher: Auch das heutige Wirtschaftsforum wird dazu beitragen, deutsche und chinesische Unternehmen und Unternehmer noch enger zusammenzubringen. In diesem Sinne wünsche ich gute Zusammenarbeit und unseren beiden Ländern eine gedeihliche Partnerschaft.
   Herzlichen Dank.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>