<speech>
   <id>48bc6b98-27fa-469f-808e-d7e15e017eb9</id>
   <speaker>
      <id>a16a8ded-7cdd-41d4-9a97-2990e6f86d9c</id>
      <name>Hans Martin Bury</name>
      <party>SPD</party>
   </speaker>
   <text>
   Es ist mir eine Freude, Sie anlässlich der 9. Sitzung des Deutsch-Japanischen Forums zu begrüßen.
   Ihr Forum ist für seine vielfältigen Anstöße zur weiteren Entwicklung der Zusammenarbeit zwischen beiden Ländern bekannt. Damit leisten Sie auch für die Bundesregierung eine wertvolle Arbeit. Ihre Vorschläge tragen zur Gestaltung und zum Ausbau der bilateralen Beziehungen zwischen Deutschland und Japan bei.
   Mit keinem anderen Staat in Asien verbindet uns ein so dichtes Netz politischer Beziehungen und Kontakte auf allen Ebenen. Der Bundeskanzler hat Japan während der vergangenen 18 Monate zweimal besucht, und Premierminister Mori war letztes Jahr in Berlin.
   Japan ist unser wichtigster Wirtschafts- und Handelspartner in Asien. Erfreulich sind sowohl der Anstieg der Direktinvestitionen japanischer Firmen in Deutschland und deutscher Firmen in Japan als auch das Anwachsen der deutschen Exporte nach Japan.
   Eine Anregung Ihres Forums hat die Bundesregierung schnell umgesetzt: seit Dezember ist die Frage der Visa für das "Working Holiday"-Programm für japanische Jugendliche geklärt.
   Ich hoffe, dass japanische und deutsche Studenten nunmehr die Chance ergreifen, das jeweilige andere Land kennenzulernen.
   Sie haben auch immer wieder auf strukturelle Probleme aufmerksam gemacht, denen sich Japan wie Deutschland stellen müssen. Dazu gehören die Notwendigkeit wirtschaftlicher Reformen, aber auch Themen wie die Auswirkungen des demografischen Wandels auf das Sozialversicherungssystem.
   Die Bundesregierung hat mit einer Reihe von wirtschaftlichen und steuerpolitischen Reformen dafür gesorgt, finanzielle Spielräume für mehr Wachstum und Beschäftigung zu schaffen.
   Premierminister Mori hat beim Weltwirtschaftsforum in Davos die Reformpläne seiner Regierung erläutert.
   Über die bilaterale Zusammenarbeit hinaus liegt der Schwerpunkt unserer Kooperation künftig jedoch noch stärker im multilateralen und globalen Bereich.
   Unsere Zusammenarbeit in den Vereinten Nationen, bei den G8 und bei anderen internationalen Institutionen ist geprägt von gemeinsamen Interessen und Zielen. So teilen beide Länder auch die Überzeugung von der Notwendigkeit der Reform des VN-Sicherheitsrats.
   Bei den Fragen, auf die Japan und Deutschland zeitgemäße Antworten finden müssen, erwarte ich auch in Zukunft Ihre Anregungen.
   Für Ihre Arbeit und Ihr Engagement danke ich Ihnen sehr. Auch dem Deutsch-Japanischen Zentrum gilt mein Dank für seine fruchtbare Arbeit, die zum besseren Verständnis unserer beiden Völker beigetragen hat.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>