<speech>
   <id>0fab4d7e-ff2d-4004-8cf7-46d94c06209e</id>
   <speaker>
      <id>1ab0a34d-d1aa-4d7a-ae77-951ee43bbe38</id>
      <name>Monika Grütters</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   "Die Karte ist interessanter als das Gebiet": Unter diesem Titel präsentierte der Maler Jed Martin einst seine ersten künstlerischen Arbeiten, die ihn über Nacht berühmt machten - fotografierte Karten im Maßstab 1:150.000, in der digitalen Bearbeitung mit Satellitenfotos kombiniert, um Gipfel und Täler, Flüsse und Straßen hervorzuheben.
   Ein Bild aus dieser Serie für Schropp Land &amp;amp; Karte - das wäre doch ein wunderbares Geschenk zum Jubiläum einer Buchhandlung, die vor 275 Jahren als "Kartographie-Anstalt" gegründet wurde und deren großer Name bis heute mit der Vermessung der Welt verbunden wird! Schade also, dass es den Maler Jed Martin nie gegeben hat. Es handelt sich um eine Romanfigur, genauer: um den Protagonisten des Künstlerromans "Karte und Gebiet" von Michel Houellebecq. Wenn ich aber schon kein Bild zur gewagten These "Die Karte ist interessanter als das Gebiet" auftreiben kann, meine Damen und Herren, so darf ich zumindest unterstellen, dass Houellebecq seinem kartenbegeisterten Helden, wäre er statt in Paris in Berlin zuhause, sicherlich einen Besuch bei Ihnen, liebe Frau Kiepert, und Ihren kundigen Mitarbeiterinnen gegönnt hätte. Denn wo, wenn nicht hier - in der Buchhandlung Schropp, in der jeder Winkel der Erde kartographiert im Regal zu finden ist und das Angebotsspektrum eine "Eisenbahnkarte von Russland 1898" genauso einschließt wie eine Übersicht der Dinosaurier-Fundorte in der südlichen Mongolei, einen digitalen "Tour Explorer Deutschland" mit GPS oder auch jene Berlin-Karte mit vier Stadtplänen aus vier Jahrhunderten - wo, wenn nicht hier, erscheinen Karten bisweilen tatsächlich "interessanter als das Gebiet"? Wo, wenn nicht hier, offenbart sich die Ordnung der Welt in den Straßen und Wegen, Ortsnamen und Grenzverläufen, Standpunkten und Reiserouten ihrer Zeit?
   Das anhaltende Interesse einer treuen Kundschaft ist freilich nicht nur einem einzigartigen Sortiment an Karten, Atlanten und Globen geschuldet, die bei Schropp seit 275 Jahren über die Ladentheke gehen - begleitet von Reiseführern, Bildbänden, geographischer Fachliteratur und regionalen Kochbüchern, die über die notwendige Orientierung rund ums Reisen hinaus auch noch den Genuss der Vorfreude und der Erinnerung steigern. Nein, die wahren Helden der Schropp&amp;apos;schen Erfolgsgeschichte - heute sind es ja vor allem Heldinnen! - sind all die erd-kundigen und welt-gewandten Entdecker, die unternehmerisch immer wieder Neuland erschlossen haben und die beratend dafür sorgen, dass hier seit jeher und bis heute jeder Kunde genau die Karten und die Literatur bekommt, die zu seinem persönlichen Ziel führen - egal, ob dieses Ziel nun in der eigenen Vergangenheit liegt oder in einem kanadischen Sumpfgebiet. Ja, ich bin sicher: Nimmt man das Weltwissen der weitgereisten Geographin und Inhaberin Regine Kiepert, die Fachkenntnisse und Erfahrung der zum Teil seit über 20 Jahren zum Team gehörenden Mitarbeiterinnen und die Vielzahl der Weltbilder auf Karten und in Büchern zusammen, lässt Schropp bei so mancher Suchanfrage selbst Google ziemlich alt aussehen. Und das können nun wahrlich nicht viele Unternehmen von sich behaupten.
   Mich jedenfalls beeindruckt sehr, was Ihre Mitarbeiterinnen und Sie, liebe Frau Kiepert, hier seit vielen Jahren leisten und mit wie viel Pioniergeist Sie sich dabei immer wieder auf eine sich wandelnde Welt eingestellt haben! Deshalb bin ich stolz, die Buchhandlung Schropp Land &amp;amp; Karte zu den Gewinnern des Deutschen Buchhandlungspreises [2016] zählen zu dürfen, den ich vor drei Jahren ins Leben gerufen habe - als öffentlichkeitswirksame Liebeserklärung an leidenschaftliche Buchhändler und ihre geistigen Schatzkammern, aber auch als öffentliche Kampfansage gegen die Degradierung des Kulturguts Buch zur bloßen Handelsware, gegen die Bewirtschaftung einer geistigen Monokultur, in der nur noch das überlebt, was hohe Verkaufszahlen garantiert. Es sind traditionsreiche, vom Geist ihrer Gründer und Inhaber geprägte Buchhandlungen wie Schropp Land &amp;amp; Karte, die mit viel Idealismus dafür sorgen, dass man in Deutschland abseits des von Bestsellern abgesteckten Terrains immer wieder Neuland entdecken kann!
   Für die Zukunft, liebe Frau Kiepert, wünsche ich Ihnen und Ihrer Buchhandlung deshalb weiterhin vor allem eines: Neugier, und zwar sowohl in Gestalt reisefreudiger Kundinnen und Kunden also auch in Form unternehmerischer Aufbruchsstimmung und Weltoffenheit, für die der Name "Schropp" seit so vielen Jahrzehnten steht! Denn bis heute stimmt, was einer der ersten und berühmtesten "Weltvermesser", nämlich Alexander von Humboldt, einmal gesagt haben soll: "Die gefährlichste Weltanschauung ist die Weltanschauung derjenigen, die die Welt nicht angeschaut haben." In diesem Sinne: Bleiben Sie auch in der Welt des 21. Jahrhunderts unterwegs - als Partner und Begleiter der Reisenden und Entdeckungsfreudigen, die mit Fernweh oder vielleicht auch mit Heimweh, mit einem nahen oder fernen Reiseziel vor Augen nach Orientierung suchen! Herzlichen Glückwunsch zu einem Etappenziel, auf das Sie stolz sein können - herzlichen Glückwunsch zum 275. Jubiläum!
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>