<speech>
   <id>5d1a3b98-84da-4d0e-b7f5-3df14723b372</id>
   <speaker>
      <id>a79b5857-3bbb-4dc2-a71c-09bc8c9b83d0</id>
      <name>Angela Merkel</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   liebe Kielerinnen und Kieler,
   das ist hier im Norden ein wunderbarer Anblick an der Ostsee, an der Kieler Förde. Ich freue mich, mit Ihnen bei der Eröffnung der Kieler Woche dabei zu sein. Vor zwei Jahren habe ich das schon einmal erlebt. Aber ich habe den Eindruck, Kiel überzeugt immer mehr und steigert sich von Jahr zu Jahr. Das wird hier immer schöner. Deshalb sage ich auch: Dieser Besuch in Kiel wird wahrscheinlich nicht mein letzter sein, sondern ich werde gerne wiederkommen.
   Als Bundeskanzlerin darf ich Ihnen sagen: Die Landeshauptstadt Kiel und die Kieler Woche sind nicht nur ein Schaufenster von Schleswig-Holstein. Sie sind ein Markenzeichen, ein Symbol für unser ganzes Land, für unsere ganze Bundesrepublik Deutschland. Sie können stolz darauf sein, ein solches Schaufenster für uns zu sein. Die Kieler Woche ist die größte Segelsportveranstaltung der Welt, ebenso das größte Sommerfest im nördlichen Europa.
   Gestern waren wir – das haben Sie vielleicht gehört – in Brüssel versammelt. Wir haben dort Beratungen mit den Staats- und Regierungschefs aus ganz Europa geführt. Als wir mit den Beratungen zu keinem Ende kamen, sind diejenigen, die aus Nordeuropa kommen, aus Skandinavien und den baltischen Staaten, unruhig geworden und haben gesagt: Meine Güte, wir haben die längste Nacht und den längsten Tag vor uns; werdet doch einmal mit euren Beratungen fertig. Ich habe ihnen erklärt, dass am heutigen Tag die Kieler Woche eröffnet wird, und habe gesagt: Ihr mögt wirklich schöne und wunderbare Sommerfeste haben, aber wir haben die Kieler Woche. Und das ist auch toll.
   Die erste Kieler Woche war wann? Das möchte ich einmal die jungen Leute fragen, die hier vorne mit "Tokio-Hotel"-Plakaten stehen. Ein kleiner Beitrag zum Geschichtsunterricht: 1882. – Merkt es euch.
   Die Zahl der Teilnehmerinnen und Teilnehmer heute ist beachtlich: 4.500 Seglerinnen und Segler aus etwa 50 Nationen – ich konnte schon viele soeben beim Empfang im Rathaus begrüßen – 1.700 Boote, 420 Starts, 39 Disziplinen. Für unsere Spitzensegler wird es eine ernsthafte Vorbereitung auf das sein, was sie bei den Olympischen Spielen in China erreichen wollen. Ich wünsche allen schon heute viel, viel Erfolg, viel Spaß und unseren Spitzenseglern ein gutes Abschneiden in China.
   Das, was sicherlich alle Herzen und alle Gefühle anspricht, ist die große Windjammerparade. Sie wird in diesem Jahr vom Bundeswehr-Schulschiff "Gorch Fock" angeführt. Ich glaube, auf dieses majestätische Schauspiel freuen sich unglaublich viele. Ich darf Ihnen sagen: Ich habe dem Bundeswehrradio gerade eben einen kurzen Gruß an diejenigen gesandt, die mit unserer Marine auf den Weltmeeren sind und für unsere Sicherheit sorgen. Ich glaube, diese Soldatinnen und Soldaten, die vor Libanon im Mittelmeer und vor dem Horn von Afrika ihren Dienst tun, haben auch einen herzlichen Gruß aus Kiel von der Kieler Woche verdient.
   Beim Segelsport findet dieses Jahr etwas statt, was, wie ich glaube, ganz besonders interessant ist, obwohl ich mich in dieser Disziplin nicht gut auskenne. Das ist das Frauen-Match-Race in der Kieler Innenförde. Das ist etwas Besonderes für das Publikum. Und es wird ab 2012 olympische Disziplin sein. Im Rahmenprogramm finden mehr als 30 Sportveranstaltungen statt. Und in diesem Jahr feiert das Internationale Kieler Gymnastiktreffen sein 50. Jubiläum. Dazu auch einen herzlichen Glückwunsch.
   Jetzt darf ich Ihnen angesichts der Eröffnung noch wünschen, dass das Wetter heute Abend das Wetter sein wird, das Sie auch während der nächsten Tage auf der Kieler Woche erleben werden, und dass dazu noch ein bisschen Wind wehen wird. Das mag vielleicht manchmal beschwerlich sein, aber die Segler brauchen Wind. Deshalb wünsche ich Ihnen eine richtige Mischung aus Wind und Sonne. Das soll das Markenzeichen der diesjährigen Kieler Woche sein.
   Ich wünsche der Kieler Woche alles Gute und Ihnen viel Spaß, viel Freude, viele gute Begegnungen. Seien Sie ein Aushängeschild für unser Land als ein weltoffenes, ein freundschaftliches Land, das andere Menschen mit offenen Armen empfängt und das sagen kann: Wir wollen auf der Welt mit anderen Freunde sein.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>