<speech>
   <id>38036ac2-c9e3-4b79-bef9-2ef973a2a96d</id>
   <speaker>
      <id>6cb351e5-cc29-44ca-8609-16f311bc84df</id>
      <name>Angela Merkel</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   ich freue mich sehr, Sie im Namen der Bundesregierung ganz herzlich hier in der Bundesrepublik Deutschland begrüßen zu dürfen.
   Sie sind nicht nur wegen des zweitägigen Kongresses nach Deutschland gekommen. Vielmehr erwarten wir alle gemeinsam natürlich mit Spannung den Start der Fußballweltmeisterschaft 2006. Übermorgen geht es endlich los. Dann wird das Eröffnungsspiel zwischen Costa Rica und Deutschland hier in der bayerischen Landeshauptstadt München stattfinden.
   Damit endet eine lange, intensive und - das ist für mich das Allerwichtigste - erfolgreiche Vorbereitungszeit. Das deutsche Organisationskomitee unter der Leitung seines Präsidenten Franz Beckenbauer, die FIFA unter der Leitung ihres Präsidenten Blatter und die deutsche Bundesregierung - beide Bundesregierungen; die der letzten und die der jetzigen Legislaturperiode - haben dabei jeweils sehr gut und sehr erfolgreich zusammengearbeitet. Ich möchte allen, die beteiligt waren, ein ganz herzliches Dankeschön sagen. Denn ich weiß, dass sich viele Ungenannte weit über das normale Maß hinaus eingebracht und engagiert haben und dies auch in den nächsten vier Wochen tun werden.
   Sie, meine Damen und Herren, dürfen ganz sicher sein: Wir wollen das Motto der Weltmeisterschaft "Die Welt zu Gast bei Freunden" hier in Deutschland auf allen Ebenen mit Leben erfüllen. Die Bürgerinnen und Bürger unseres Landes freuen sich auf die vielen Fußballfans und die vielen Gäste aus allen Teilen der Erde. Wir wollen gemeinsam mit allen Gästen ein spannendes, faszinierendes und fröhliches Fußballfest feiern.
   Eine Fußballweltmeisterschaft ist neben den Olympischen und den Paralympischen Spielen die größte internationale Sportveranstaltung. Eine solche Großveranstaltung unter den Augen der Weltöffentlichkeit auf die Beine zu stellen, ist und bleibt ein enormer Kraftakt. So trägt der Fußballweltverband, die FIFA, hier natürlich eine riesige Verantwortung.
   Aber - das darf ich, lieber Herr Präsident Blatter, sagen - die FIFA ist mehr als nur ein Ausrichter von Weltmeisterschaften. Ihr permanentes Ziel ist es, den Fußball als weltumspannende Sportart zu fördern. Dazu gehört natürlich auch die Unterstützung der jeweiligen Nationalverbände und dazu gehört auch die Vermittlung wichtiger Werte wie Solidarität und Fairplay. Dabei stellt der Kampf gegen Doping und Manipulation eine ständige Herausforderung dar. Deshalb begrüße ich es außerordentlich, dass genau diese Themen von Ihnen immer wieder ins Auge gefasst werden. Genauso wichtig ist die Integration von Zuwanderern in die jeweilige Gesellschaft durch den Fußballsport.
   Meine Damen und Herren, 207 Nationalverbände sind in der FIFA vertreten und rund 250 Millionen lizenzierte Fußballspielerinnen und -spieler gibt es weltweit. Damit ist die FIFA nicht nur ein sportliches Schwergewicht, sondern sie trägt mit ihren Nationalverbänden auch eine große gesellschaftspolitische Verantwortung. Die FIFA stellt sich dieser Verantwortung und den Herausforderungen. Das zeigt auch der Blick auf die Tagesordnung Ihrer morgigen Sitzung, die wahrlich eine Arbeitstagesordnung ist. Dabei geht es um Statutenänderungen eben auch auf den von mir genannten Gebieten. Die bereits laufenden Vorbereitungen auf die nächste Weltmeisterschaft 2010 in Südafrika sind sozusagen "vergegenwärtigte Zukunft". Sie wissen, dass die deutsche Bundesregierung auch hierbei hilft und auch weiterhin ein guter Partner der FIFA sein möchte. Ich bin mir sicher, dass ebenso die Zusammenarbeit zwischen der FIFA und dem Deutschen Fußball-Bund, der hier auch durch seine Präsidenten vertreten ist, auch nach der Weltmeisterschaft 2006 in bewährter und vertrauensvoller Weise weitergeführt wird. Wir sind eine fußballbegeisterte Nation.
   Meine Damen und Herren, seien Sie noch einmal ganz herzlich hier in der Bundesrepublik Deutschland willkommen geheißen. Ich freue mich schon heute auf ein Wiedersehen mit vielen von Ihnen am 7. Juli im Bundeskanzleramt in Berlin. Für den FIFA-Kongress wünsche ich Ihnen viel Erfolg. Uns allen wünsche ich eine mitreißende Fußballweltmeisterschaft.
   Zum Schluss darf ich noch sagen, dass ich allen Mannschaften die Daumen drücke und großen Erfolg wünsche, natürlich - in der gebotenen Zurückhaltung - in ganz besonderer Weise unserer deutschen Nationalmannschaft.
   Alles Gute! Herzlichen Dank!
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>