<speech>
   <id>38c6e522-e648-4b68-9dc2-592f65553611</id>
   <speaker>
      <id>46be7613-d6c3-4a31-883f-99a8afa95c17</id>
      <name>Gerhard Schröder</name>
      <party>SPD</party>
   </speaker>
   <text>
   .
   Anrede!
   In der Politik haben wir es häufig in der einen oder
   anderen Form mit Indiskretionen zu tun. Deshalb freue ich mich sehr, heute in
   einem Institut für "Diskrete Mathematik" zu sein.
   Natürlich ist mir bewusst, dass diskret hier nicht der
   Gegensatz von indiskret ist.
   Und dass sich diese Mathematik auch nicht diskret zu
   verstecken braucht, zeigen
   - dieses wunderschöne neue Gebäude und
   - der Weltruf, den Herr Professor Korte und seine
   Arbeitsgruppe schon seit langem genießen.
   Dieses Haus und insbesondere Sie, Herr Professor
   Korte, haben es sich zum Ziel gesetzt, die Bedeutung der Mathematik für unsere
   Welt von heute und morgen zu demonstrieren.
   Dabei verbinden Sie wissenschaftliche Originalität mit
   der Bereitschaft, sich den realen Problemen in Wirtschaft und Gesellschaft zu
   stellen. Dies ist ein besonderer Verdienst, der nicht hoch genug eingeschätzt
   werden kann.
   Den viel zitierten "Elfenbeinturm" haben Sie schon vor
   langer Zeit verlassen.
   Sie sind ein Vertreter jener modernen Wissenschaft, die
   es nicht nur als Pflicht ansieht, sondern die das Bedürfnis hat, die
   Öffentlichkeit über ihre Arbeit und deren Konsequenzen zu informieren.
   Dies tut der wissenschaftlichen Bedeutung des Instituts
   und seines Direktors keinen Abbruch - im Gegenteil.
   Die vielfältigen und hohen Ehrungen und Auszeichnungen,
   die Sie, Herr Professor Korte, bisher erhalten haben, sprechen für sich.
   Die Forschungsarbeiten dieses Instituts sind nicht nur
   von hohem theoretischem Niveau, sondern auch auf Anwendung ausgerichtet.
   Es ist mir nicht verborgen geblieben, dass das
   Forschungsinstitut für Diskrete Mathematik schon seit vielen Jahren mit der
   Firmengruppe Moeller aus Bonn und weltweit mit der IBM kooperiert.
   Über 100 Höchstleistungschips sind von dieser relativ
   kleinen Mannschaft entworfen und optimiert worden. Selbst das Guiness-Buch der
   Rekorde berichtet darüber. Und natürlich finden Sie im
   Arithmeum - wie mir glaubhaft berichtet wurde -
   auch den Chip, gegen den Kasparov verloren hat!
   Für ein relativ rohstoffarmes Land wie Deutschland ist es
   wichtig, solche Bannerträger der Forschung wie dieses Institut und seinen
   Direktor zu haben.
   Deshalb danke ich Ihnen, Herr Professor Korte, besonders,
   dass Sie trotzt verlockender und ehrenvoller Rufe ins Ausland Deutschland und
   der Universität Bonn die Treue halten.
   Lassen Sie mich nun noch einige Worte zu diesem
   wunderschönen Haus und zum Arithmeum sagen.
   Mir ist bekannt, dass viele Bewunderer es als
   Gesamtkunstwerk betrachten. Das ist in der Tat nicht schlecht gesagt.
   Die Transparenz und Offenheit dieses Gebäudes, seine
   Stringenz und Klarheit sind ein herausragendes Beispiel gelungener,
   unprätentiöser moderner Architektur.
   Um ehrlich zu sein, selten hat mich ein Bauwerk in seiner
   Verbindung von Funktionalität und Ästhetik so sehr beeindruckt.
   Als mir dann Ministerpräsident Clement berichtete, dass
   dieses neue Hochschulgebäude zu den preiswertesten Hochschulbauten seines Landes
   gehört, ist meine Hochachtung noch gewachsen.
   Natürlich hat er mir dann auch erzählt, dass dies - wie
   könnte es auch anders sein - mit Herrn Professor Korte zusammenhängt, der dieses
   Haus maßgeblich gestaltet und mitgebaut hat.
   Wie man so hört, soll dies auch für den Bauleiter ein
   beeindruckendes Erlebnis gewesen sein.
   Entstanden sind dabei nicht nur die Arbeitsräume des
   Forschungsinstituts, sondern auch das Arithmeum, ein in der Tat einzigartiges
   Museum zur Geschichte des Rechnens.
   Auf das Arithmeum bin ich natürlich besonders stolz, weil
   es mit Ausgleichsmitteln des Bundes errichtet wurde. Und wenn ich mich hier
   umschaue, kann ich nur sagen: es hat sich gelohnt.
   Das Arithmeum hat nicht nur die weltweit größte Sammlung
   historischer Rechenmaschinen, die dann heute noch einmal vergrößert wird. Das
   Arithmeum zeigt in einem zweiten Teil auch in anschaulicher Weise die
   Faszination der Mikroelektronik.
   Aber nicht nur mit Wissenschaft und Technik wartet das
   Arithmeum auf, sondern auch und in besonderem Maße mit Kunst.
   Hier wird die Konzertreihe "concerto discreto" des
   Deutschlandfunks aufgeführt. Die laufenden Kunstausstellungen tun dann ein
   übriges.
   Wenn ich hier die Werke des Berliner Künstlers Horst
   Bartnig sehe, dann, Frau Oberbürgermeisterin, ist mir um die gedeihliche
   Zusammenarbeit von Berlin und Bonn nicht Bange.
   Das Arithmeum wird heute um ein Prunkstück, die
   Rechenmaschine von Johann Christoph Schuster, bereichert.
   Es war nicht einfach, dieses Juwel wieder nach
   Deutschland zurückzubringen. Sie, Herr Professor Korte, haben fast sieben Jahre
   lang mit vielen Mitstreitern hartnäckig darum gekämpft.
   Trotz knapper Kassen konnte der Ankauf in gemeinsamer
   Anstrengung der Kulturstiftung der Länder, der Alfried Krupp von Bohlen und
   Halbach-Stiftung, von Bund, Land und Universität realisiert werden.
   Ich freue mich, dass die Rechenmaschine von Johann
   Christoph Schuster nach langen Irrwegen über Indien und Australien hier im
   Arithmeum eine sehr schöne und dauerhafte Heimat finden wird.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>