<speech>
   <id>a3969eac-e6cc-4ec1-9d39-e7429e78fe97</id>
   <speaker>
      <id>be47cd7e-adba-48a4-860e-4e18fdf6bbe9</id>
      <name>Angela Merkel</name>
      <party>CDU</party>
   </speaker>
   <text>
   Sehr geehrter Herr Ministerpräsident, lieber Christian Wulff,
   sehr geehrter Herr Professor Näder,
   liebe Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der Otto Bock HealthCare
   ich möchte mich dafür bedanken, Herr Professor Näder, dass wir, wenn auch in geraffter Form, einen Einblick in Ihr Reich bekommen haben, das durch die Mitarbeiter dieser Firma gestaltet wird. Technologie für Menschen
   das ist etwas, was Sie jeden Tag durchsetzen, realisieren und womit Sie auch unendlich viele Menschen glücklich machen. Wenn man sich einmal anschaut, was geleistet werden kann, zum Beispiel mit Prothesen – wir haben hier einige Menschen gesehen, die uns Bein- und Armprothesen und Rollstühle vorgeführt haben –, so zeigt sich, dass Menschen plötzlich wieder in der Lage sind, arbeiten zu können, ihr Leben gestalten zu können, ein Stück Selbständigkeit zu haben.
   Sie hier tragen dazu jeden Tag bei. Der Erfolg dieses Unternehmens liegt darin, dass Sie mit dem Herzen dabei sind. Das spürt man, wenn man durch diesen Betrieb geht, wenn man die Geschichte der Generationen dieses Betriebs hört, wenn man die Auszubildenden sieht, wenn man sieht, wie getüftelt, gefeilt, gemacht und immer wieder überlegt wird: Wie kann ich anderen Menschen das Leben wieder etwas schöner machen? Diese Leidenschaft, täglich etwas neu zu gestalten, zeichnet dieses mittelständische Unternehmen aus.
   Wie Christian Wulff schon gesagt hat, war es in der Geschichte für das Familienunternehmen wahrhaftig nicht immer leicht. Mit dem Weg von Berlin nach Duderstadt war ja noch nicht vorgezeichnet, dass das Ganze eine Erfolgsstory werden würde. Das, was Deutschland kennzeichnet, ist, dass unsere Champions nicht nur in den großen Städten sitzen, sondern dass unsere Champions über das ganze Land verteilt sind, gerade auch hier in dieser Region.
   Ich habe gerade eben, als wir herübergefahren sind, zu Professor Näder gesagt: Sie sind eigentlich auch ein wunderbares Beispiel dafür, wie in einer Grenzregion durch die Deutsche Einheit völlig neue Möglichkeiten entstanden sind. Auch mir hat Dieter Althaus noch einmal aufgetragen zu sagen, dass Sie vom ersten Tag an auch ein Herz für die thüringische Seite hatten, dass Sie sich einfach dieser Region verbunden fühlen, dass Sie sagen: Hier wollen wir Spitzentechnologie herstellen, aber hier gehören wir auch hin, hier sind unsere Wurzeln und hier verwirklichen wir auch immer wieder neue Ideen.
   Wenn man Professor Näder nur wenige Minuten zuhört, so geht es nicht nur um das Kerngeschäft, sondern dann ist man schnell bei SAP und bei der Frage, was man besser machen könnte, und dann noch bei der einen oder anderen Investition. Eben hat er mir noch etwas von Biogas erzählt und von diesem und jenem. Das heißt, Sie denken mit für die Menschen, Sie denken für Ihr Unternehmen, Sie denken immer wieder in die Moderne hinein.
   Meine Damen und Herren,
   wir können vom Bund aus – der Ministerpräsident kann es vom Land aus – beispielsweise Ihre Forschungsbemühungen unterstützen. Das machen wir etwa auch mit unserer Hightech-Strategie, bei der wir sagen: In Deutschland muss es doch möglich sein, von der Idee, von der Grundlagenforschung her auch wirklich zum Produkt zu kommen.
   Sie hier haben das immer geschafft, aber an vielen anderen Stellen ist das nicht so gelungen. Sie sind auch ein Beispiel dafür, wie man vernetzt produzieren und Entwicklungs- und Wissenschaftsinstitutionen nutzen kann, wie man Ausbildungsberufe spannend ausfüllen kann. Dabei können wir in der Politik Unterstützung geben. Wir können uns Mühe geben, eine ordentliche Erbschaftsteuerreform zu machen, die Unternehmensbesteuerung vernünftig zu gestalten. Wir können uns aber nicht ausdenken, am nächsten Tag ein Produkt herzustellen, auf das nicht nur die Menschen in Deutschland warten, sondern das auch weltbekannt ist.
   Otto Bock – in vielen Ländern dieser Welt Globalisierung erlebt und als deutsche Marke in andere Länder geschickt.
   Sodann möchte ich noch ein herzliches Dankeschön für Ihr breites Engagement sagen. Sie könnten sich darauf konzentrieren und sagen: Wir produzieren hier, wir haben hinreichend viele Kunden. Aber das reicht Ihnen nicht. Wo immer wir fragen, wer sich für Deutschland präsentieren könnte, wer zum Tag der Offenen Tür ins Kanzleramt kommen könnte, wer hier und dort dabei sein könnte – zum Beispiel bei der ITB habe ich Sie gesehen –, sind Sie ganz vorn mit dabei und zeigen: Familienunternehmen in Deutschland müssen natürlich jeden Tag um Absatz, um eine vernünftige Rendite kämpfen und in die Zukunft investieren, mit dabei ist aber immer auch ein Stück Leidenschaft für unser Land – für unser Land, das auch immer wieder durch Unternehmen präsentiert wird, wie Sie eines sind.
   Lieber Christian Wulff, ich bin sehr beeindruckt. Wir haben heute wenige Stunden im südniedersächsischen Raum verbracht, in einer Region, die durch Wissenschaft, durch Fachbereiche, durch Fachwissen glänzt. Wir waren in Göttingen, wir sind jetzt hier. Wir hören von Braunschweig und anderem. Ich darf sagen: Alles lebt letztendlich, so wie das Herr Professor Näder immer wieder sagt, von den Menschen und von der Frage, ob sich Menschen untereinander verstehen.
   Dass Sie es geschafft haben, Ideen, Fantasie, Kreativität immer wieder auch dadurch freizusetzen, indem Sie den Menschen eine spannende Betätigung bieten und diese dann Lust haben, sich in das Unternehmen einzubringen, das kennzeichnet Ihr Unternehmen ebenfalls.
   Wir wissen schon, dass wir uns bei der "Paralympics Night" wiedersehen werden. Aber hier einmal vor Ort gewesen zu sein und gesehen zu haben, wie die Generationen in diesem Betrieb arbeiten, wie sie ihren Beitrag leisten, das prägt auch mich. Denn ehrlich gesagt: Wer weiß schon, wie etwa eine Prothese modernster Ausprägung entsteht, mit der man heutzutage unglaublich viel machen kann?
   Deshalb ein herzliches Dankeschön und Ihnen von Herzen alles Gute, viel Kraft, viel Fantasie, viele Ideen. Seien Sie gewiss: Wir werden von der politischen Seite aus versuchen, Ihnen in einem harten Wettbewerb einen Rahmen zu schaffen, in dem Sie eine Chance haben, Ihre Arbeit auch weiterhin leisten zu können – für sich, für Ihre Familien, aber ein Stück weit auch für unser Land und sein Ansehen in der Welt.
   Herzlichen Dank, dass wir hier sein können.
   </text>
   <url>Bundesregierung.xml</url>
</speech>